## Amdahl 法則

Amdahl 法則 (可譯為安達荷法則) 是用來計算某部份的速度改良，對整個系統的效能可以提升多少的一個方法。

舉例而言，假如整個系統由 A, B 串接而成，而且兩者各佔 50% 的時間，此時若您將 A 部件提升 100% ，也就是耗時變為原本的一半，那麼整體的耗時也只會變成 75%，也就是增加 25% 而已。

就算你將 A 部件的效能提升到趨近無限大，也就是 A 部件的耗時為 0，那麼整體的效能也只能增加 50% 而已。

讓我們用數學正式描述一下 Amdahl 法則，假如在一個系統中，我們所欲改善的元件 A 其消耗時間佔整個系統的比例為 P，那麼當我們將 A 速度提升 S 倍之後，整個系統的執行速度將會如下：

$(1-P)+P/S$

也就是整個系統的「效能提升比例」會是如下公式所示。

$\frac{1}{(1-P)+P/S}$

以上述的 A , B 元件串接系統為例，假如 A 提升 100%，也就是 S=2，那麼整個系統耗時可由上述公式計算如下：

$(1-P)+P/S=(1-0.5)+0.5/2 = 0.75$

所以整個系統的效能提升度為 33.3%，其算式如下。

$\frac{1}{(1-P)+P/S}=\frac{1}{(1-0.5)+0.5/2}=\frac{1}{0.75}=1.333$

下圖是 Amdahl 法則的一個視覺化呈現，您可以看到對 B 元件改進五倍的效果，還不如對 A 元件改進兩倍來得有效。

![圖、Amdahl 法則 -- 增進不同部件性能所能得到的效能提升程度<BR/>來源：http://en.wikipedia.org/wiki/Amdahl's_law](./img/AmdahlLaw2.jpg)


### 將 Amdahl 法則應用於平行計算

Amdahl 法則也可以用在平行計算的效能預估上，以下公式顯示了在各種不同的平行度之下，增加平行處理器數量 N 所能造成的效能提升，這也是 Amdahl 法則的一個典型應用。

$S(N)=\frac{1}{(1-P)+P/N}$ 

下圖是 Amdahl 法則在多處理器上的一個視覺化呈現，您可以看到在可平行程度 50% 的時候，加再多處理器都不可能讓效能提升到兩倍以上。

![圖、Amdahl 法則 -- 在各種不同平行度下，增加處理器所得到的效果<BR/>來源：http://zh.wikipedia.org/wiki/File:AmdahlsLaw.svg](./img/AmdahlsLaw.jpg)

但是、根據上圖的綠線顯示，在可平行程度 95% 的情況之下，加很多處理器可以讓效能提升近 20 倍，所以增加處理器所產生的效果與可平行化的程度有非常密切的關係。

授權聲明：本文修改自以下維基百科網頁，使用時請採用 [姓名標示、相同方式分享] 授權 。

* <http://en.wikipedia.org/wiki/Amdahl's_law>

